無趣老人語錄序

夫祖道不可絕繼，風穴於法堂痛哭克家之子難逢、仰山自記再來，莫不以諸佛慧命為懷，度生為急務者也。所以師子有罹難之憂，預傳衣法；達磨忍服毒之苦，得嗣方休。是皆深體祖佛授受之意矣！

唯我無趣老人，幼專魯誥，壯博禪宗，道聞雞鳴而悟，學得野老心傳，開托臨濟棒喝之宗，光揚馬祖磨磚之用。慈悲密運權實並施，承接從上真正源流，成就克家真師子子，實為人天大樹後世津梁，寧不為仰山再來之儔乎！

圓澄自恨生此末季，不遇至人嘗為痛惜，每嘆前朝豪盛近代絕聞。茲得南明禪友持《老人語錄》相示，不覺驚喜，何其濁世遇此希聲？片言隻字，盡吐諸佛肝腸；豎拂拈槌，極唱諸祖骨髓。開卷則疑惑潛消，玩味則勇猛頓發，實為明世之盛典、釋氏之法幢。將來學者體而行之，非唯己事可辦，抑且佛祖之慧命有望矣！

會稽晚學圓澄沐手撰

無趣大師語錄序

如來為一大事因緣故出現於世。夫大事因緣者，即佛之知見，含靈本具之玅性也。佛意以此一乘了義，度諸群品成無上覺，柰眾生剛不領悟，乃不得已而分時列教，如撒縵天網子漉人天魚，將謂功收一目以暢本懷，何其時輩根習濃厚，膠於文義，脫一粘一，反涉支離。

飲光尊者眼不柰見，於世尊瞬青蓮目處，領教外別傳之旨。至二十八代菩提達磨東來震旦，直指人心見性成佛，得可大師深心荷負。四傳至于曹溪，大鑑支流派演，唯南嶽至臨濟，獨名正傳宗風大振。越七傳而有楊岐會、白雲端，師師相繼印印同文；又九傳無準範、斷橋倫，追復古風，擊碎破沙盆、戳瞎金剛眼，珠迴玉轉代不乏人。

唯在今時學者，執權廢實提死話頭，不善參究鮮克妙悟。或認昭昭靈靈而為覺；或宗忘形無記以為寂；或作有漏為真修；或以福緣為妙用，如斯等輩不可枚舉。沿襲成風，使上根困於死術，中下昧於正因，雖初祖再來，恐不能奪其志而救其弊也。皆名不了義，又名生死本，亦名戲論，法相似禪，如執碔砆為玉，誤他後學，罪莫大焉！

嗚呼！幸我大覺世尊願力洪深正因未墜，倫復傳寶、寶傳度，曰睹曰儘；再四傳而寶芳進禪師出焉，踞天目險崖潛通一路，被野翁曉和尚以父母未生前這一隻眼覷見全身，直入向背無門；無趣大師於無門處猛力一肩，鐵壁銀山一時靠倒，從此無依無住。檀信請居敬畏庵為法檀度，或素或緇無定化門，蓋曲為時機故也。而師隨扣隨應，則有語頌等若干，篇辭雖不多禪旨備矣！蓋其把定佛祖咽喉，直下轉迷成悟之句，若謂易會，真如塔尖倒卓；若謂難會，誰家灶裏無煙？覽者會得，則此錄不徒然矣。

嗣法比丘性沖稽首撰

無趣老人語錄

嗣法比丘性沖編

入關示眾：「三十餘年參禮請益十方宗匠，問法皆云無說，問佛皆云無相。幸得無相無說，不覺頓空伎倆。追昔腳跟，失卻便宜；今喜眉毛，端在眼上。從斯丟去草鞋，即便拗折拄杖，拍雙空手入玄關，坐看陰陽消長。」偈曰：「窮子還歸長者宅，善財參遍雜華林；大千收拾毫端內，推出虛空掩上門。」

雲臺陸居士問曰：「和尚入關為個甚麼？」師云：「入關且止，汝何處見老僧聻？」臺云：「見在。」師云：「瞌睡漢。」

啟關示眾：「自結玄關自活埋，自吾閉也自吾開；一拳打破玄關竅，放出從前這漢來。」

新正示眾：「今日新年第一日，大明普照恒沙國；群靈咸在此光中，皆得如來三昧力。汝等還會如來力麼？」以兩手作掇石勢云：「遏拙來。」一僧云：「重多少？」師云：「這飯袋子，輕重也不知。」

示眾：舉杜順大師〈法身偈〉云：「『懷州牛喫禾，益州馬腹脹；天下覓醫人，炙豬左膊上。』大眾作麼生會？」眾無對。師示以偈曰：「大士說偈，掉天相地；有韻有拈，無文無義。粉碎囫圇，囫圇粉碎；一句直言，為傾骨髓。恁麼會得，海面生塵；若也不會，山頭浪起。總不恁麼時，如何頌取順師原偈？」

佛誕日示眾：「釋迦纔降生，周行七步目顧四方，一手指天一手指地：『天上天下惟吾獨尊。』且問汝等諸人：纔生下地血氣未乾，何故便作許多伎倆？」偈曰：「纔出娘胎解老郎，率陀習氣不能忘；通身示現大人相，不顧勞煩使者忙。」

性沖參，師問曰：「老漢昨日在天寧寺前行過，觀見蹴氣毬底通身是光，雖在鬧市中，人人皆不見，惟老漢得見。汝作麼生會？」沖行一步。師云：「破也。」

端陽示眾：「年年五月五，準準是端陽；只要信得及，何必預商量？百草信得及，都作藥中良；諸人信得及，此身即道場。復舉古德云：終日拈香撥火，不知身是道場。大眾且道：身是道場，佛在那裡？」拈起拂子云：「容顏甚奇妙。」

示眾：搜窮三際元無我，偪塞虛空更有誰？祖佛相傳無法付，拈華微笑只因渠。召大眾曰：「世尊拈華則不問，且道迦葉作麼生笑？」眾無對。師云：「苦哉！佛陀耶。」

師行腳，時至杭城，參封自然。值然補衲次，師問曰：「和尚補這箇遮寒遮熱？」封仰視，師禮拜。封曰：「點茶來。」師作舞而出。

杭城歸，示眾云：「予在湖山境中作篇佛法，且是平直切當簡易明白，渴欲歸來舉示大眾，及乎今日相見，忘卻了也。」遂豎起拂子云：「記得麼？」

僧參，師問：「參禪來？學道來？」僧云：「不打這鼓笛。」師云：「是即是，只怕前人先道去了也。」僧無對。師云：「元來元來。」

師一日告眾云：「五蘊山中有個英俊孟八郎，四大部洲為家，八面開門出入，一切群生盡挾他勢力，作為十方諸佛不能討他腳冊手本，一向露影藏形東出西沒。昨夜三更時分，在諸人濃睡之中，卻被盲龜跛鱉扭結在此。」豎起拂子云：「是這個。」便下座。

示眾：舉巖頭奯談《圓覺經》云：「以思惟心測度如來圓覺境界，如取螢火燒須彌山。」師云：「我且問你諸人，如來境界既是測度不得底，畢竟作麼生合殺？」喝一喝云：「還見巖頭麼？」便下座。

五臺陸居士至，問：「夾山和尚上堂，有僧出問：『承和尚有言：「我二十年住此山，未曾舉著宗門中事。」是否？』山云：『是。』僧便掀倒禪床，山休去。至明日普請掘一坑，令侍者請昨日問話僧來。僧至，山云：『老僧二十年，只說無義話。今請上座打殺老漢埋此坑中，便請便請。上座若不打殺老僧，上座自著打殺埋此坑中始得。』其僧歸堂，裝束潛去。」臺云：「此僧前日掀床，後日潛去，一言無措，和尚可代一轉語得麼？」師云：「這兩個有頭無尾漢。夾山當此僧問時，即曰：『我向來不曾道著。』喚侍者擯出此僧。不失乎有前無後，賊過張弓。這僧次日當夾山舉話處，即向空打兩拳，推一推『埋了也。』亦免陣敗逃回。」臺云：「是。」師云：「且道這僧埋自己？埋夾山？」臺云：「俱埋了也。」師云：「仔細！切莫累我。」臺大笑。師云：「出也。」臺云：「妙妙！」師示以頌：「今日掘坑，昨日著賊，謀略不無，勝他不得。致使白拈不再來，這場露布已自出。」

示眾：「言前薦得已天涯，句下承當路轉賒；一擊鐵圍如粉碎，海天空闊雁行斜。」

性沖至，師向火次，遂舉溈山撥火句問曰：「汝作麼生會？」沖將火爐掇向右邊。師厲聲曰：「汝不欲我向火耶？」沖無對。師云：「沒量大人。」沖有省，作禮而出。

僧問：「某甲初發心，不會佛法大意，乞和尚指示？」師云：「會取不會的。」

示眾：舉高峰示眾云：「此事如人負重擔過急流，行至中間忽遇黑風暴雨，其水愈急愈深，進亦不能退亦不及，擬議之間喪身失命，正恁麼時合作麼生？汝等諸人若透得此喻，親見高峰，和尚把手共行；若也未然，參！」

臘月八日示眾，舉《法華》云：「是諸世界，若著微塵及不著者，盡抹為塵，一塵一劫，我成佛以來復過是數。何得文云『方始成道』？這釋迦老漢惑亂人未有了日，嘉禾不免說破去也。」良久云：「貪他一粒米，失卻半年糧。」

除夜小參：「時窮何似日窮好？月若窮來歲亦然！三十六旬窮過了，東村王老夜燒錢。老漢並無一物，應個時節因緣。」拈起拄杖云：「秪有這個無窮無盡，歷劫經年，今夜隨時送去，免教涉蔓相牽。」遂擲下云：「歷劫得來今斷送，拍雙空手接新年。」

元日云：「年新日新時又新，梅華枝上春又新；東風打從花裏過，穿破諸人鼻孔門。」遂吸鼻云：「諸人還知麼？」拈起拂子云：「汝等還見麼？即今鼻裡眼裡知得見得，便見山河大地徹底斬新，百草頭邊處處陽春。」以拂子擊禪床云：「千門萬戶同斯日，打鼓鳴金轉法輪。」

示眾：「佛是眾生屋裡了事人，眾生是佛屋裡不了事漢。若要一樣，但佛與眾生一齊放卻，則無了不了。」卓拄杖云：「但於事上通無事，見色聞聲不用聾。」

元宵示眾：「畫角聲中薦得，觀音未是作家；彩燈影裡知歸，室利漫誇好手。恁麼告報與諸人，也須笑破虛空口；禪流若也未瞥然，再看鰲山顛倒走。參！」

眾集，師分餈餅次，問眾云：「老漢有一問，各要帶圓意說一則佛法，道得者得餅喫。」眾皆下語不契。沖曰：「若恁麼某甲決定不得餅。」師云：「汝道甚麼？」沖云：「把將一枚來。」師笑曰：「不得不與。」

師舉古德上堂示眾曰：「若論此事，參須實參，悟須實悟，動轉施為，輝今耀古；若是操心不正，悟處不真，粧粧點點，餖餖飣飣，被人輕輕拶著，未免喚燈籠作露柱。且道如何是實參實悟底消息？」良久云：「南山起雲，北山下雨。敢問諸人，古德恁麼說？意在於何？此事是何物輝今耀古？因何一處起雲一處下雨？若檢點得出，許你具一隻眼。」良久，擲拄杖下座。

性沖至，師舉古德上堂，僧出問：「如何是正法眼德？」云：「有誓不撒沙。」傍觀曰：「不可更撒，汝何處見他撒沙？」沖曰：「有誓不撒沙。」師曰：「不可更撒又作麼生？」沖便出。師曰：「瞎漢瞎漢！」

示眾：「鴻蒙未判，天地未分，先有一物，時人呼為正法眼藏；亦名涅槃妙心。今在諸人六根門頭顯現，四威儀內昭彰。」拈起拂子云：「見麼？若見通箇消息；其或未然，不得不疑。」

小參：「老漢做人全無算計，有不省儉、無時浪費，前後不顧、當下弗濟，精空亮空窮得無底，抖觔抖骨沒一毫許，秪有半隻破草鞋，無底無根亦無對。參！」

講師至，師問曰：「經前一句偪塞虛空，經後一句充滿大地，包括一句函蓋乾坤。正恁麼時，法師向甚麼處下口講？」無對，師良久曰：「善來法師。」

沖補帳次，師掃地至，問曰：「做甚麼？」沖曰：「補帳。」師云：「誰帳要汝補？」沖曰：「和尚得恁麼惱亂人？」師便打，沖作掃地勢，師持帚而去。

端陽示眾：「佳節端陽何曾訂約？五月五日年年撞著。風搖蒲劍碧楞楞；日照榴花紅灼灼。道在時節因緣，豈在正法末法？向來著意尋求，通身是草；今日信手拈來，無非是藥。」豎拂子，召大眾云：「此藥治甚麼病？」擊拂子云：「不但老維摩，藥王、藥上也喫一帖。」

新晴示眾：「久雨初晴，人皆喜悅。綠柳舞薰風，黃鶯啼不輟；萬古祖師機，一時都漏泄。直下會得來，依舊沒交涉。何以故？一朝樹倒鶯不來，莫把烏龜喚做鱉。」

梅雨小參：「梅風拂拂，梅雨霏霏，須彌山頭，爛額香水，海面皺眉，池塘蛙鼓嚮如雷，諸人會取西來意，於斯薦得，方知人人是五祖，處處是黃梅。大解脫門元無關鑰，實際理地本自平夷。若也未明，任爾百煉熏修，徒自辛苦。何故？秪為他眼邊耳畔覓黃梅，依然拋卻祖翁田地。」

性沖至，師問曰：「子一向在甚麼處？」沖曰：「徑山。」師曰：「做得甚麼事來？」沖曰：「性沖買得一段田，收得原本契書，請和尚僉押。」即將偈本呈上。師接得便展看，問曰：「這箇是我底、汝底聻？」沖曰：「和尚莫搶奪行市。」師擲下偈本，沖便出。

沖侍師坐次，師云：「汝看偈抄錄，有些利益否？」沖曰：「沖錄和尚偈有感，亦作四偈。」師曰：「汝舉來看。」沖乃舉法偈不多句等。偈畢，師曰：「非語言文字也，是汝作底麼？」沖曰：「性沖鼓粥飯氣，若謂有所得，辜負和尚不少。」師點首，沖禮拜。

鵲噪客至，小參：「鵲噪不知客來，客來不知鵲噪，彼彼不知，偶爾恰好，若會兩箇，不知頭頭，自然合道。」驀拈拄杖云：「鵲噪客來無別意。」擲拄杖云：「水流花謝兩無情。」

示眾：「豁開頂門眼，照徹大千界；既作法中王，於法得自在。」下座。

七夕示眾：「今朝七月七，處處開筵席，天街牛女暗相期，世人盡不知消息。大眾且道，有箇甚麼消息？」遂展臂作摟抱勢云：「這箇老婆心切。」

師同金居士步月於范蠡湖邊，沖適至。師曰：「明月與清風，水天同一色；人人在箇中，秪是出不得。」沖曰：「打草驚蛇做甚麼？」師曰：「汝又作麼生？」沖曰：「看腳下。」師呵呵大笑曰：「將謂赤胡鬚，更有胡鬚赤。」

俞居真至，師問云：「老漢聞居士在天心書院悟得些子氣息，是否？」真曰：「是。」師云：「氣息聻？」真曰：「在和尚開口處。」師曰：「非干汝事」。真上前抉手，師曰：「這箇是書院裡學來底？」真退後就位。師曰：「乃見一斑。」真曰：「某甲日用不忘這箇如何？」師曰：「且得途中受用。」真作「滿空雲水是生涯」句呈師，師曰：「雲散水枯時，生涯在甚麼處？」真擬議，師即彈指曰：「在這裡。」真有省作禮。師示以頌云：「儒林一豪傑，書讀萬卷徹；時來參我禪，我禪離言說。秪有一把鋸，念起當頭截；截到意根枯，秤鎚流出血。若不流出血，持來與你打做鐵。」

客送藕至，師云：「悟得塵中心，恰是池底藕；通身在污泥，瑕玷何曾有？天生渠不生，劫朽渠不朽；這般奇特物，人還肯信否？若是信不及，問取趙州狗。」

硯山居士書至，示眾云：「方一數之始，不二數即止。」遂拈起書云：「秪有這一箇，能為萬象主。」放下書云：「即這方一是。」

師與沖經行次，聞風撼槎槤樹聲。師曰：「此樹風來獅子吼，風寂便涅槃。」沖曰：「樹倒風息時，獅子在甚麼處吼？」師良久。沖曰：「大好，吼即不是獅子。」師便掌，沖禮拜。

除夜眾集，偶聞爆竹聲，師問眾曰：「是甚麼？」眾曰：「爆竹聲。」師曰：「破了也！」眾乃有省。

元旦示眾：「今日是三十六旬第一日，家家戶戶慶新年；皇皇春令行天下，合國群臣祝聖延。大明九重殿上，八方司府堂前，錦袍簇簇、玉珮便便，恭前鞠後，俯仰周旋，揚塵舞蹈，萬歲聲喧，威儀三百，禮儀三千，一時頓現。若作國禮商量，不唯背了如來，此外更無佛法；若作佛法領會，不唯背了天子，此外更無國禮。畢竟作麼生，始得禮法併致一道流通？」遂舉拂子鞠躬云：「皇圖鞏固，帝道遐昌。」以拂子打一圓相云：「佛日增輝，仁風永扇。」

佛涅槃日示眾：「釋迦老漢做了一生好漢，末後對眾寐語：『若謂我滅度，非吾弟子；若謂我不滅度，亦非吾弟子。』汝等諸人作麼生？道得一轉語，便見雙林樹二、枯木生枝，敬畏庵前冰消瓦解。」有僧出，曰：「和尚亦寐語。」師轉耳作聽勢，僧無。師曰：「這漆桶。」

二月十九日示眾：「三月春光一半過，園林花發鳥賡歌；分明遍界觀音現，試問禪流會也麼？」豎起拂子召大眾云：「菩薩降生了，也還見麼？」又擊拂子云：「家家觀世音，汝等上來下去何不會取？」擲下拂子云：「不是普陀巖下客，徒使潮聲撼海門。」

示眾：舉徑山在雲居作首座，一僧來參禮曰：「某甲看首座女子出定頌，有箇省悟處，特來證據。」座曰：「不是。去！」僧曰：「某甲未說，何得便道不是？」座再三搖手云：「不是，不是。」僧懡㦬而退。老漢敢問諸人：「徑山見甚麼便道不是？這僧因甚麼便懡㦬而退？若是檢點得出，許你具隻眼；要見徑山麼？三十年後。」

小參眾集，師良久，喝一喝云：「禍出私門。」便歸方丈。

沖至，師曰：「性沖來也！」沖作展具勢，師厲聲曰：「如法禮拜著。」沖作收具勢而出。師曰：「莫道無事好。」

四月八日小參：「呱聲未絕便橫行，手指乾坤眼四瞠；赤骨小兒開巨口，通身現出大人形。」

初秋示眾：「夏末秋新，即佛即心；秋新夏末，即心即佛。」擲下拄杖云：「會麼？不知寒暑催人老。」

僧古林參，師問曰：「大德何來？」僧曰：「某甲初機，乞示修行門路？」師豎起拂子云：「會麼？」僧云：「不會。」師示以頌曰：「若問門路，須明這箇；這箇不明，舉足便錯。」僧云：「如何是這箇？」師云：「你問我荅。」

師問沖曰：「徑山頌三玄三要云：『徹骨徹髓道一句，三要三玄絕遮護。』此二句中我欲取一句為法，汝便道取那一句好？」沖曰：「和尚適來道那一句？」師瞋目叱曰：「汝得恁麼無記性？」沖曰：「秪為和尚徹骨徹髓。」師笑曰：「不然，為子一人即得，爭柰大眾何？」沖曰：「取即不辭孤負先代、喪我後人。」師曰：「如是如是！」

始祖像前示眾：「廓然無聖，知音未在；直言不識，猶欠投機。從此大梁殿上，折了兩遭老本；少林室中，受了九載清灰。末後要做好漢，不顧骨肉髓皮；通身分付與人，杖擔隻履西歸。熊耳峰前了些宿債；蔥嶺頭上弄箇大奇。卻被宋雲覷破，踏步不知高低。要識造佛造祖之宗匠，即此儱侗顢頇之鬍鬚。盡道祖師昔年去了。」以拂子指像云：「現今這箇聻且道是誰？」乃說偈曰：「廓然無聖顯真機，不識重將正令提；兩度赤心功不奏，秋江踏葦去悽悽。」

示眾：「今日佳節七月七，通身收拾巧來喫；絕妙奇能一併吞，淨盡勿留些影跡。向來弄巧喪天真，從今抱拙守愚直；騰雲駕霧總成空，百巧不如一老實。如何是老實？一句二便二、一便一。」豎拂子云：「這箇不曾花巧。」

示眾：「今日七月十五，家家齋佛享祖，且道佛與祖還來麼？若來，經云『無所從來』；若不來，空勞設供。」豎拂子云：「無所從來亦無所去。」

頌古

世尊降生指天指地

嬰兒纔出阿娘胎，賣弄家風逞本懷；春色滿園關不住，一枝紅杏出墻來。

世尊說法文殊白槌

伯牙方擬解琴囊，鍾子連忙便卷藏；早是半條弦不動，遺音猶是遍諸方。

世尊拈花迦葉微笑

靈嶽峰頭一大事，承言著相已傳差；破顏皺臉何曾笑？拈出分明不是花。

世尊臨滅摩胸示眾

摩胸運手口喃喃，無縫金襴在此傳；四十九年成浪藉，慇懃末後又重宣。

世尊睹明星悟道

未出胎胞成佛了，指天指地已重過；六年雪嶺緣何事？猶道觀星意若何？

傅大士講《金剛經》揮案一下

三十二分義無涯，一揮案上沒些些；誌公只為梁天子，也是重添眼裏沙。

城東老母見佛來，以兩手掩面，見指指中皆佛。

婆婆家裡獨稱尊，但見如來亦是塵；兩手欲遮遮不得，始知十指盡連心。

帝釋被七賢女索三寶

莫謂根無樹便無，黃鶯聲裡綠陰多；撥開枝葉舒高眼，偪塞虛空見也麼(無根樹一株)？

博厚無彊祖代留，群生分有莫馳求；平平坦坦四時外，號段分明在口頭(無陰陽地一片)。

山谷何曾喚得聽，自呼元是自家應；上天無臭無聲理，但向人間聲臭明(叫不嚮山谷一所)。

女子出定

神力運窮開不得，輕輕一擊便通行；箇中奇特無多子，只在文殊與罔明。

馬祖離四句絕百非

笙歌雜沓陰陽調，吹落曇花香滿林；欲與同筵共歡賞，那知當席少知音。

馬祖荅院主日面佛月面佛

尊候如何問處親，面如日月荅猶真；今時劫外同相會，雪調陽春一曲琴。

百丈野狐

一字牢關實嶮巇，千賢到此盡攢眉；野狐百丈爭名相，惱亂叢林鼓是非。

三墮

閒來撞入皮毛隊，頭角崢嶸不覆藏；一任青郊芳草際，洒然何處不風光(披毛帶角隨類自在)。

後夜鶴聲和月淚，上林花朵帶春開；重重紫陌紅塵裡，物物頭頭自偶諧(聞聲見色隨處自在)。

琉璃殿上主賓忘，密運威音宴八荒；白玉階前人影斷，垂衣終日坐堂堂(禮絕百僚尊貴自在)。

昨日高峰乘駿馬，今朝平陸駕籃輿；大千覽遍無餘剩，一步何曾得動移(總結)？

南泉斬貓二首

爭非爭是口嗷嗷，平地無風起浪濤；不是願師獅子吼，至今天下滿堂貓。

拈起分明告眾知，兩堂僧眾失躊躕；趙州頂履雖能道，要救貓兒已是遲。

陸大夫問南泉甕裏鵝

譬喻拈來問祖翁，祖翁劈面便施功；直呼直要親相見，出得依前在甕中。

國師三喚侍者

頻頻呼喚探如何？應口聲聲欲甚麼？縱是國師心用切，也從平地起風波。

趙州喫茶去

曾到未到喫茶去，院主來參也一甌；雨前香味無多子，管取人情箇箇周。

趙州參二庵主

江北江南總帝畿，一輪化日照華夷；胡笳曲調東風外，石女聽來笑滿眉。

趙州四佛

言言撤去莊嚴幻，句句披陳本體真；風送落花隨水去，分明流出洞中春。

庭前柏子

西來祖意庭前柏，親手栽來恰對門；重指示人人不見，依然階外翠成林。

東司喚侍者

呼一聲而應一聲，東司佛法甚分明；更云不得與君說，韻腳聲明在八庚。

青州布衫

七觔衫子出青州，信口拈來當話詶；較短量長穿不得，提來提去幾時休？

趙州勘臺山婆子

驀直去兮曲太多，為伊勘破轉糢糊；無端平地相饒舌，惱亂行人失坦途。

趙州問投子：「大死底人，卻活時如何？」子云：「不許夜行，投明須到。」

千年枯木忽春回，觸目曇花㘞地開；十步不移閨閤內，遍遊南嶽與天台。

魯祖面壁

纔見人來便轉身，婆心一片十分真；劫前有段風流事，不惜眉毛付與人。

盤山上堂：向上一路千聖不傳。

遲遲簾影日偏長，無限春光一坐忘；樹底流鶯啼徹處，更無餘法可商量。

德山托缽

華擁籬根春已深，密垂簾幙晝沉沉；三家村裏風流漢，酒醉胡言惱亂人。

德山因疾不起。僧問：「還有不病者麼？」山曰：「有。」僧云：「如何是不病者？」山曰：「阿耶阿耶！」

常年臥病老維摩，諸佛多從這裏過；大地眾生皆有病，其中唯有阿耶無。

僧問德山：「古人斬貓，意旨如何？」山以拄杖趁卻，喚云：「會麼？」僧曰：「不會。」山曰：「我恁麼老婆，還不會？」

斬貓只為切心過，以杖祛之太老婆；再四喚歸歸不得，這般漆桶待如何？

德山上堂：「問即有過，不問即乖。」有僧禮拜，山便打，僧云：「某甲纔拜，為甚麼便打？」山曰：「待汝開口，堪作什麼？」

一毛頭上禹門開，挾海金鱗戲水來；三級浪高回首去，已知不是化龍才。

德山臨終告眾云：「捫空追嚮，勞汝心神；夢覺元非，覺有何物？」言訖而化。

紙燈滅處眼睛開，爍破虛空絕點埃；焚鈔那時遷化了，于今重復出頭來。

溈山水牯牛

道是僧兮又是牛，葛藤打動幾時休；一真實際離名相，但向溈山問處詶。

溈山問僧：「汝會什麼？」僧云：「會卜。」山拈起拂子云：「這箇六十四卦那卦收？」僧無對。山曰：「適來大壯，今是明夷。」

這箇元來卦卦收，擲錢拈拂一根由；若非擲處分爻象，縱是文王難起頭。

石頭示眾云：「恁麼也不得，不恁麼也不得，恁麼不恁麼總不得。汝作麼生會？」

宗師手段出諸方，明白推人入鑊湯；皮肉一時都脫落，秪留精骨奉爺娘。

睦州如喪考妣

睡去眉毛排八字，覺來八字擺眉毛；本來面目恒如是，也著親須見一遭。

大覺住天寧，上堂云：「是法平等無有高下，因甚麼晝明夜暗？若道得一句倜儻分明，天寧拄杖子兩手分付。」

本來佛法無高下，晝夜何曾有暗明？一句明明該萬象，莫言拄杖在天寧。

大覺上堂舉古德云：「真正辦道人，無費剪爪之功。」天寧道：「真正辦道人，一覺到天明。」拍禪床云：「相逢不下馬，各自奔前程。」

兩箇黃鸝鳴翠柳，一行白鷺上青天；窗含西嶺千秋雪，門泊東湖萬里船。

興化酬寶價

君家日用無非寶，何特生端指襆頭；老衲眼中難著屑，一聲誰敢價高酬？

興化打克賓

說箇說得是，打箇打不差。雖為師弟，兩箇作家，只為要人徹底，不知捏目生華。

三聖云：「我逢人即出，出即不為人。」興化云：「我逢人即不出，出即便為人。」

鴛鴦兩兩逞風飛，高不高兮低不低；縱是傾心而吐膽，何如緘口惜毛衣！

靈雲見桃花

落花滿地人皆見，偏與靈雲作悟門；不是玄沙親勘的，行人難免眼中塵。

香嚴上樹

樹裏藏身欲白拈，逞窮伎倆語喃喃；傍觀一拶呵呵笑，做賊心虛難自瞞。

芭蕉拄杖子

這條楖栗沒親疏，與奪縱橫徹有無；拈出當陽定今古，太平時到也曾多。

二僧參清涼，涼指簾，二僧同去捲簾。涼云：「一得一失。」

鞭影纔彰便轉身，那期良馬未知音；翩翩共捲堂前箔，同負清涼一指恩。

法眼轉則監寺青峰丙丁童子話

這句何曾有舊新？一番提起一番親；從來善話能依泊，今日胡揮妙入神。

仰山住東平溈山送鏡因緣

潦倒溈山懶畫眉，東平提起便搽抷；眾皆擬照即撲破，免得兒孫影內迷。

仰山負柴上山路，僧曰：「山上自有。」仰放下柴攤開云：「是甚麼？」僧無語。仰曰：「我自要燒。」收朿而去。

放下攤開明指與，我自要燒不瞞他；可憐不遇知音者，狼藉旃檀作野柴。

洞山參興平禮非老朽

渠非老朽，不禮不受；威音那邊，毘盧頂後。把住壺中日月長，觸著匣裏青龍吼。良醫叮囑病人，服藥不如忌口。

僧問慶延：「蚯蚓斬為兩段，兩頭俱動，佛性在那一頭？」延展兩手。洞山別云：「你問在那一頭？」

蚓分兩段兩頭動，月印千江千處明；兩手展開何所事？不知因甚問端生？

僧問浮石：「如何觀其音聲而得解脫？」石將火箸打柴頭云：「還聞麼？」曰：「聞。」石曰：「誰不解脫？」

二物相交發妙音，一聲入耳便通神；莫於聲裏分緇素，眼處聞來始得真。

慈明李附馬二喝

山前山後水泠泠，流出溪來一樣清；謂是謂非皆是水，野干師子自相爭。

黃龍三關

生緣佛手驢腳去，咄咄攀花踏著歸；一鏃三關言外駿，石郎掉臂過須彌。

龍牙云：「此事如無手人行拳。」

一喻宛然明白了，十乘具足舉難呈；卻如暗內人書字，字不成兮文已成。

天寧上堂舉五祖演云：「釋迦彌勒已是他奴。且道：他是阿誰？」曰：「寧可截舌，不犯國諱。」下座。

釋迦彌勒是他奴，更有何人髏得他？演祖要拈拈不得，天寧欲轉轉糢糊。

黃龍選勝首座黃蘗住持

鍾樓念讚非干己，床腳種菜但憑他；猛虎從教當路坐，住持黃蘗選無差。

徑山竹篦子

探竿在手任施為，那管人間是與非；總使這僧能脫略，好生認取不饒伊。

《法華經》云：「大通智勝佛，十劫坐道場；佛法不現前，不得成佛道。」

道場十劫坐經過，爭柰春光漏泄多；佛未成時猶智勝，不知成後事如何？

魯論四句

仰之彌高，聳漢沖霄；無上頂相，佛祖難超。

鑽之彌堅，密密綿綿；甚深甚厚，無底無邊。

瞻之在前，參天地先；無名無相，千聖不傳。

忽焉在後，活潑希有；難畫難描，打箇觔斗。

偈頌

參禪三首

參禪不知要，奔馳言語道；衣底牟尼珠，紙上去尋討。心地鬧喧喧，塵緣忙擾擾；終日打葛藤，生死何時了？

參禪不即坐，工夫隨處做；運水與搬柴，供茶并送果。黃梅嘗負舂，東山曾執磨；作用盡真機，頭頭皆可悟。

參禪無妙訣，唯在信心徹；話頭舉頻頻，疑情怕切切。頻舉愈頻疑，疑做一團鐵；鐵團忽然破，輥出寒江月。

念佛三首

念佛要依教，彌陀莫外討；念念內回光，聲聲中返照。十萬八千程，只在一心了；了得東土心，西方即時到。

念佛須專一，綿綿又密密；一句阿彌陀，萬緣皆頓息。閒忙不曾離，頃刻無間隙；怕作如是心，蓮胎生有日。

念佛須見性，見性念即正；諸邪見不生，一念常相應。聲聲佛念佛，念念鏡照鏡；佛鏡兩相融，方聽彌陀令。

省身

秪為一箇身，百計思量到；生死渾不顧，便宜只管要。苟得恣爾貪，天真都昧了；迷心著相人，忙殺知多少？

心與身語

我有為爾有，爾無我本無；有無端在爾，生死干涉吾？有爾有生死，爾無生死無；不是吾多爾，累我處也多。

漫成二首

白雲愛我懶，我愛白雲閒；我懶不出戶，雲閒常在山。懶非躲懶懶，閒不等閒閒；斯閒與斯懶，相期出世間。

戲水蜻蜓舞，穿花蛺蝶飛；蜘蛛絲結網，螻蟻地營居。白鷺沙邊立，黃鶯枝上啼；皆弘無上道，吾不會何如？

山居四首

寒巖破衲草團瓢，寂滅身心樂有饒；芋火深煨香透谷，茶煙輕颺篆沖霄。小池引水邀空月，鈍钁開雲種荳苗；生意無多傳代遠，威音那畔到今朝。

抱鈍深山一不諳，隨緣參得及時禪；寒來向火饑來食，喜則歌吟倦則眠。自信了無心外法，從他說有妙中玄；堂堂古路如弦直，何得崎嶇自著瞞？

數椽矮屋著深林，妙意玄機不假尋；聲色千般山境界，分明一片祖師心。泉披瀑布彈長舌，風鼓松濤奏梵音；幽鳥也能諳此意，每來簾外和玄吟。

禪跡幽潛寄嶺巔，埋頭自得此身安；破蒲團上生涯活，漏草庵中法界寬。一指頭禪供日用，七觔衫子禦冬寒；家私盡向諸方道，秪剩眉毛在眼邊。

廛居三首

無心希聖不嫌凡，幻跡隨緣寄市間；一著分明如杲日，數椽安息即精藍。無心於事動常寂，於事無心忙亦閒；莫謂鬧中無隱者，從來城市有青山。

居山無措買山錢，結箇茆茨亦偶然；守分住家生意穩，倚門就市所需便。連家接巷俱玄路，鼓吹絃歌悉指南；試問有誰如是會，好來同了化城緣。

那事明明已決疑，罷參方外就廛居；不離當處禪無間，常在其中靜有餘。言外同參玄士少，門風冷落客來稀；寥寥終日簾垂地，獨對罏熏坐夕暉。

省幻四首

鳥飛兔走促炎涼，迅速流光真可傷；萬事空花無一實，百年春夢幾多長。四緣假合浮漚聚，眾象排成傀儡場；今古一棚燈下戲，諸人何事不思量？

勞生擾擾不思惟，幻化之中豈久居；那箇不懷千載計，阿誰滿得百年期？奔趨利欲忙如鑽，不覺流光去若飛；口內忽無三寸氣，塚頭添得一堆泥。

剎那生滅定期難，白日明明是夢間；倏忽年華如電拂，虛浮世態若蓬翻。人當得意須知退，鳥倦飛時尚覺還；欲返故鄉須早計，勸君莫待鬢毛斑。

人生何事不歸山？斷送身心醉夢間；念念自憐真見昧，時時徒把幻緣攀。一朝錯認鏡中影，百計難偷忙裏閒；可惜妙明心本佛，隨流逐浪竟忘還。

寄同門三首

欲悟真機覿體參，揚眉瞬目辯來源；印心摩頂由師肯，徹骨窮源得自甘。諸見盡時開正眼，覓心無處是真傳；本無一物曹溪旨，千古宗風播嶺南。

禪心非放亦非收，日用居常順應酬；隨處住來無所住，任緣流去不隨流。無為不作頑空伴，有法終非執法儔；自有一條玄活路，古今千聖悉同遊。

了修了證復還源，物物彌陀事事禪；不動法身周百億，慧光常寂照無邊。堆堆塵裏堆堆佛，片片雲中片片天；法界純真唯一實，毫釐希冀自欺瞞。

行腳

一條竹杖半邊瓢，那管山高與水遙；隨處生涯瓢內做，諸方佛法杖頭挑。西來祖意和身轉，本地風光信步饒；百億須彌參訪遍，腳跟不動半纖毫。

歲盡

閒看夢中諸傀儡，打點賀年忙似蟻；幻事千般要整齊，正經一節誰提起？年來年去是尋常，何舊何新著甚鬼？漚華影裏競奔趨，紛紛盡把天機昧。

示禪人二首

禪非枯木守寒灰，死坐何曾悟活機？上古宗門尊棒喝，須知擊石火星飛。

擬學西來佛祖禪，宗門言句著深參；達摩不識親知的，佛法方能得現前。

法鼓

周遮嚴密不通風，包褁虛空在箇中；生急面皮誰敢觸？禾山解打振玄宗。

草鞋

曾陪禪客走東西，行遍乾坤步步隨；踏斷聖凡差別路，這回方始不沾泥。

鋸木

拽去推來妙意同，作家相見密施功；通身手眼能回互，盡在當陽一線中。

蛙鼓

夜半雲收月吐輝，池塘蛙鼓嚮如雷；子韶去後知音少，打破虛空那箇知？

即事二首

環山碧澗流明月，遶屋疏林挂白雲；禪客若將秋景會，等閑埋沒祖師心。

千林搖落天機露，萬象收回色界空；獨坐蘆花深處望，三三兩兩釣魚翁。

贈禪人太虛

太虛度量周沙界，豈肯名山秀水埋？三世佛心包不住，一條拄杖出雲來。

雜詠

指性歌二首

性超類，無物並，當空獨耀無臺鏡，塵緣堆裏露堂堂，萬象之中孤迥迥。也非凡，也非聖，當體如如絕修證道。人到此，細推詳，莫把識神來錯認。

性非性，佛非佛，說是一物眼中屑，千賢萬聖不能言，江月松風熾然說。參須透，悟須徹，要與虛空著箇橛木。人拍手，笑歸來，烹煆紅爐千點雪。

關中四威儀

關中行，不涉外途程，團團腔子內，無事漫騰騰，纔縱步，踏倒法王城。

關中住，寥寥遠塵世，悄然無客來，寂默忘賓主，沒生涯，不知那一事？

關中坐，那記蒲團破，一箇不惺惺，萬事何曾顧？瞌睡來，滾入破爐陏。

關中臥，枕子曲肱做，夢去任逍遙，不孰陰界墮，反側間，誰云是這箇？

山中四威儀

山中行，松風襯步輕，草鞋寬，難得上崚嶒。

山中住，藜杖惺惺拄，沒工夫，叉手當胸處。

山中坐，兀兀如泥塑，絕思量，不學泰首座。

山中臥，日月床頭過，白雲堆，何曾埋沒我？

十二時歌

夜半子，萬機止，睡如死而非是死，老鼠床頭叫一聲，赤膊條條跳出耳。

子末丑，睡未久，昏魔不散聲胡吼，雞啼穿耳忽翻身，摸著枕子不是手。

曉來寅，曙色分，一聲春鳥催起身，穿了衣裳著鞋襪，佛手驢腳何疏親？

日出卯，浴面了，摸著鼻孔無分曉；喫粥了，來洗缽盂，工夫做得正恰好。

食時辰，饑火侵，滿腹嘈嘈轉法輪，風遍雲堂一聲板，腳頭踢出無邊身。

飯後已，無賓主，亂攛經行不彼此，山童滿托幾盃茶，信手拈來只這是。

日直午，光滿戶，歷歷分明有甚麼？只此令人昧不得，倚墻靠壁誰能躲？

午末未，要瞌睡，鼻引燈心打箇啑，合堂大眾盡驚疑，莫謂此中有別意。

日晡申，漫沉吟，那事誰能薦得親？饒君轉得番身句，何似床頭鼠盜金？

酉時沒，天漸黑，衣底摩尼光逾白，琉璃影出兩頭蛇，這段清機人不識。

黃昏戌，黑如漆，腳跟點地方休息，點燈不用照如何，只是舊時黃十七。

亥人定，人皆靜，倔彊牛兒穿鼻竟，暗頭打入葛藤窠，天曉歸來孤迥迥。

退步歌三首

人到中年去後光陰少，如淺水魚漸漸乾來了；趁辦行資莫待臨頭懊，浮世無常退步回頭好。

地獄天堂輪轉隨業報，禍福無門善惡由心造；六道忙忙一性都迷了，苦海無邊退步回頭好。

老衲家風沒一些花巧，喫飯口開禮佛全身倒；那事難言纔見人便笑，問我修行退步回頭好。

贈見梅上人

見梅見處奇特，舉似人，信不及，花邊捉得眼睛歸，卻是衲僧巴鼻。密藏處大地全彰，拈出時不露蹤跡，十聖窺無縫罅，三賢討無消息。靈雲未徹非儔，玄沙無處點責，曾被天池密印來，象王不入金獅窟。

示禪者居山

會得西來祖意，一切世緣屏去；身如有氣死人，心似無情木塊。日餐淡飯黃虀，寄跡水邊林際；從教夏熱秋涼，那管春來冬去。獃獃似訥如愚，默默養成法器；時節因緣忽到來，春發少林香動地。

除夜

貧道人，無積蓄，過年人事難隨俗；但燒香，與點燭，不燔柴兮不爆竹。燒鍋湯，洗箇浴，秉盆火來烘被褥，世間錢財不浪費，庵中受用儘知足。齁齁一覺到天明，兩眼豁開春滿屋。

船子和尚讚

家園喪盡路頭絕，掩口難言㘞地瞥，著錐無地下漁船，棹破華亭江底月，釣得夾山頂上魚，腥風萬古播不輟。

古杭王半顛讚

天台打失一漢，古杭湧出半顛；會得死中活句，卻來鬧裏參禪。放下四楞塌地，挑起拄杖遼天；走漏劫前消息，傾翻大事因緣。東撒西拋狼藉，不惜爺娘本錢；笑舞虛空哮吼，惹得群兒推牽。滿口珍珠美玉，卻成瓦礫胡言。咄！劫稍雪調知音少，收取眉毛度晚年。

無趣老人語錄(終)

無趣老人行狀

師諱如空，號無趣，嘉禾秀水人，俗姓施。未出家時，號靜齋，娶生一子一女。性仁慈，留心內典，志慕祖道，同友濟法舟參訪八年，復歸家刻志參究。適野翁曉禪師寓東塔寺虎丘隆禪師之(十四)世孫，寶芳進之子，師往謁，每呈見解盡被掃闢，昔日所負至此索然。一日野翁謂師曰：「我有一言要與爾說。」師曰：「請教。」野翁但笑而不語。又問，又笑。師始具師資，禮懇求之，翁不得已乃曰：「達磨西來直指人心，見性成佛唯在直下體取；子若信得及，可放下萬緣，參箇一歸何處。」師于是勇猛三載，聞雞鳴有省，往扣決擇，遂蒙翁印可，由是閉關，頂戴觀音，日夕趺坐。久而啟關，翁遂付衣缽并法偈曰：「非法非非法，非性非非性；非心非非心，付汝心法竟。」復記之曰：「汝有二子，一青一緇。」師剃染後，檀信　　　請居敬畏庵為法檀度。

萬曆己卯仲冬，付法于弟子性沖訖，且謂曰：「來歲中秋五六之間，吾欲行，子宜來。」次年庚辰八月六日，沖以前命而至，師示微恙，說偈而逝。

師生于弘治辛亥年十月十八日，世壽九十，臘　十。　入滅偈曰：

「生來死去空華，死去生來一夢；皮囊付與丙丁公，白骨斷橋隨眾。呵呵！明月清風吟弄。」

徒性虛稽首述